

\chapter{introdução} \label{section:introducao}

\par
Devido ao crescimento do sistema elétrico Brasileiro, que atualmente possui dimensões continentais, as operações relacionadas do sistema vêm se tornando cada vez mais complexas. Em um sistema no qual a maior parte das unidades geradoras estão localizadas a grandes distâncias dos centros de carga, as unidades de geração e as cargas são interligadas por longas linhas de transmissão que se estendem ao longo de todo país, tornando a operação das redes elétricas cada vez mais árdua conforme a complexidade e interconectividade dos sistemas elétricos aumentam.
\par
Devida à grande extensão do sistema elétrico Brasileiro, o constante monitoramento do sistema é de suma importância para garantir confiabilidade e segurança. Neste contexto o processo de supervisão e aquisição de dados é fundamental para o constante fornecimento de energia elétrica. Na prática, o processo de operação e monitoramento da rede elétrica é feito também a partir da análise dos eventos que ocorrem na rede, e por este motivo, o estudo destes eventos elétricos é de interesse das concessionárias de energia e do Operador Nacional do Sistema Elétrico (ONS).
\par
Todos os fatores citados fazem com que o monitoramento sincronizado, geograficamente independente e em tempo real passe a ser cada vez mais necessário.
\par
Tradicionalmente e de forma amplamente difundida, a operação e monitoramento do sistema elétrico é feita através de sistemas do tipo SCADA (\textit{Supervisory Control and Data Acquisition}). Apesar de já amplamente difundido, sistemas do tipo SCADA não são capazes de analisar as dinâmicas de tempo real do sistema elétrico devido a sua baixa resolução e medições não síncronas. De acordo com \cite{Cardoso2017DeepLA}, sistemas do tipo SCADA possuem algumas limitações no que diz respeito a detecção de eventos que ocorrem em intervalos de tempo muito curtos e este pode ser visto como um dos principais limitadores deste tipo de sistema no processo de operação das redes elétricas modernas. 
\par
Para atender as demandas dos sistema elétrico moderno, a comunidade científica e a indústria vêm desenvolvendo ao longo das últimas décadas um novo paradigma na forma de operar e monitorar o sistema elétrico que seja capaz de conferir aos operadores do sistema elétrico uma visão mais ampla e abrangente do sistema. Este novo paradigma vêm sendo amplamente utilizado no desenvolvimento de novos sistemas chamados de WAMPACs (\textit{Wide area monitoring, protection and control systems}). Os WAMPACs têm sido reconhecidos como a tecnologia mais promissora para atender os desafios impostos pelo sistema elétrico moderno, onde confiabilidade, economia, meio ambiente e outros objetivos sociais devem ser equilibrados para otimizar os ativos da rede e satisfazer a crescente demanda por energia conforme apresentado por \cite{WAMPACs}. 
\par
Para atender a este objetivo, os WAMPACs necessitam de informações precisas sobre os fasores de tensão e corrente e frequência do sistema elétrico a uma alta taxa de amostragem que são adquiridas através da implantação de vários sistemas de aquisição de dados sincronizados conhecidos como PMU (\textit{Phasor measurement unit}). Sistemas avançados de monitoramento do sistema elétrico essencialmente necessitam de novas tecnologias para efetuar a operação de medição, e as PMUs são o que há de mais moderno nesta categoria de acordo com \cite{WAP_PMU} e são considerados os dispositivos de medição mais importantes do sistema de acordo com \cite{PMU_AllocationInPowerSystem_2009}. Em uma situação de operação do sistema, os dados fornecidos por diversas PMUs espalhadas pela rede elétrica se configuram como uma espécie de filme, capaz de ilustrar todos os eventos que ocorrem na rede e como eles podem influenciar todos os pontos desta rede \cite{Cardoso2017DeepLA}.
\par
Os dispositivos de medição fasorial sincronizada foram introduzidos no mercado no começo dos anos 2000, e desde então vêm passando por várias melhorias. Estes dispositivos possuem a capacidade de registrar o fasor da tensão e da corrente em um ponto do sistema elétrico com elevada precisão, exatidão e alta taxa de amostragem, provendo ao operador do sistema medições sincronizadas por GPS (\textit{global positioning system}) e tornando o advento de aplicações que em outrora, factível. 
\par
Com a proliferação das PMUs em diversos pontos da rede elétrica, os centros de controle vêm se inundando por uma quantidade infindável de dados que são armazenados dos PDCs (\textit{Phasor data concentrator}) e que posteriormente precisam ser transformados em indicadores práticos, preferencialmente de forma automática e este processo de transformação dos dados representa um grande desafio para a academia e a industria. Com taxas de amostragem de 60Hz (ou 120Hz, no caso de micro PMUs), o volume de dados gerado pelas inúmeras PMUs que podem ser espalhadas em uma rede é alto o suficiente para que sejam encarados sob a perspetiva de um problema de \textit{Big Data}.
\par
Através do uso de técnicas de análise de dados e algoritmos de aprendizado de máquina que tomam vantagem de grandes volume de dados, este dados pode ser transformados em informações a respeito do comportamento da rede elétrica que podem ser relevantes aos operadores do sistema.
\par
Ao longo da ultima década a comunidade a científica e a indústria vêm estudando e desenvolvendo técnicas capazes de analisar estes dados e auxiliar os centros de operação nas tomadas de decisão de situações adversas, com maior exatidão e velocidade, de modo a minimizar as perturbações que ocorrem no sistema elétrico. Um indicador muito importante no processo de operação do sistema elétrico é a localização da falta, que deve ser fornecida ao operador de forma rápida e assertiva. Isso podem vir a evitar problemas graves na rede, assim como reduzir o tempo de mobilização das equipes de campo.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo Geral}
\par
O principal objetivo desta dissertação é desenvolver um sistema capaz de fornecer ao operador do sistema elétrico a localização das faltas que ocorrem na rede elétrica, em tempo real, de tal forma a subsidiar as decisões que serão tomadas acerca da falta em questão, aonde, a informação de localização da falta será dada com base na identificação da barra mais próxima de onde a falta ocorreu.
\subsection{Objetivo especifico}
\par
Com o objetivo de alcançar o objetivo geral acima descrito, os objetivos específicos deste trabalho são:
\begin{itemize}
    \item Implementar um script utilizando a linguagem de programação MATLAB \cite{MATLAB:2020a} em conjunto com a toolbox PST (Power System Toolbox) \cite{PST} capaz simular o comportamento dinâmico do sistema de 39-barras do IEEE apresentado em um artigo por \cite{39bars_system} em condições de operação normal e em condições de falta;
    \item Implementar dentro do ambiente de simulação um mecanismo capaz de variar a carga do sistema elétrico do modelo utilizado, afim de gerar dados mais realistas em um contexto de operação normal de um sistema elétrico real; 
    \item Compreender a dinâmica do modelo utilizado em condições de operação normal e de falta;
    \item Implementar um sistema de detecção de anomalias que irá operar de forma individual para cada uma das PMUs do sistema, que seja capaz de detectar e quantificar as faltas que ocorrem na barra do sistema utilizando os dados de saída das PMUs;
    \item Avaliar a possibilidade de utilização do algoritmo R3LS (\textit{Regularized Robust Recursive Least Squares}) \cite{R3LS} como parte do sistema de detecção de anomalias. Neste caso o erro de estimativa gerado pelo R3LS será encarado como a saída que será processada pelo algoritmo de detecção de anomalias;
    \item Estudar outras técnicas de detecção de anomalia que possam ser utilizadas no processo de detecção das faltas para o problema proposto.
    \item Desenvolver um algoritmo utilizando técnicas de aprendizado de máquina capaz de capaz de consolidar e analisar a saída dos sistemas de detecção de anomalia para identificar a barra do sistema em que a falta está ocorrendo.
    \item Validar, através de comparações, o desempenho do sistema de localização de faltas em função do número de PMUs espalhadas pelo sistema elétrico.
    \item Elaborar estratégias de distribuição das PMUs nas barras do sistema proposto, a fim de encontrar as melhores soluções para o problema de localização de faltas em questão.
    \item Aplicar o sistema proposto por esta dissertação em sinais reais extraídos de PMUs da rede da COPEL geração e transmissão.
\end{itemize}


\section{Justificativa}
\par
É notável que o sistema elétrico está constantemente exposto a adversidades ocasionadas por forças da natureza ou desgastes naturais de seus componentes e estes eventos podem vir a ocasionar falhas do sistema. A localização destas falhas na rede elétrica é um processo extremamente importante para garantir a confiabilidade e segurança do sistema elétrico e é capaz de reduzir os custos de operação do sistema se as ações decorrentes desta informação forem executadas com agilidade. Conforme apresentado por \cite{PDBFLT}, técnicas de localização de faltas vêm sendo estudadas desde 1950 e desde então o número de pesquisas realizadas e os investimentos da indústria neste segmento só vêm aumentando. 
\par
Além dos investimentos feitos nos processos responsáveis pela detecção de faltas no sistema elétrico, as concessionárias de energia vêm fazendo grandes investimentos na instalação e manutenção de PMUs e PDCs nos últimos anos e a otimização do uso destes equipamentos é de suma importância para prover uma maior a visibilidade do sistema em tempo real aos operadores.
\par
Conforme apresentado nas sessões anteriores, o estudo de técnicas de análise de dados em conjunto com algoritmos de aprendizado de máquina no processamento dos dados coletados das PMUs é de interesse da comunidade cientifica e da industria. Estes estudos têm como principal objetivo desenvolver ferramentas que sejam capazes de auxiliar os operadores do sistema fornecendo indicadores ou informações úteis para operação. Com maior velocidade na análise dos dados e exatidão das informações apresentadas, os eventos prejudiciais que ocorrem no sistema elétrico podem ser rapidamente localizados e mitigados.